\begin{frame}{Problema}
\LARGE\centering Problema\\
\normalsize
\begin{itemize}
	\item Stiamo lavorando ad un progetto scritto in \textit{C++}
	\item Abbiamo diversi file contenenti codice sorgente
	\begin{itemize}
		\item file con estensione .cpp e .h
	\end{itemize} 
	\item La loro compilazione genera altri file pensati per l'architettura e l'OS di quel computer
	\begin{itemize}
		\item ad esempio .o, .out, .exe
	\end{itemize}
	\pause
	\item \textbf{Non ha senso che file di questo genere vengano condivisi tra gli sviluppatori}
	\begin{itemize}
		\item quindi non vogliamo che siano sotto il controllo di versione
		\item probabilmente non lo vogliamo nemmeno per i file \textit{binari} 
	\end{itemize}
	
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Soluzione - .gitignore}
\LARGE\centering Soluzione\\
\normalsize
\begin{itemize}
	\item Il file \texttt{.gitignore} è ciò che ci serve
	\begin{itemize}
		\item deve essere nella "radice" della working directory
	\end{itemize}
	\item Permette di specificare quali file \textbf{untracked} devono essere ignorati da git
	\item Ogni riga contiene un \textit{pattern/regola}
	\begin{itemize}
		\item solitamente è una lista di file o di \textit{regex}
	\end{itemize} 
	\pause
	\item Con \texttt{git add .} (punto) possiamo mettere nella fase di \textit{staging} tutti i file \textit{modified}
	\begin{itemize}
		\item grazie al \texttt{.gitignore} non vengono considerati i file che non vogliamo mettere sotto controllo di versione
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Un consiglio}
\textit{Extra tip}:\\ non serve scrivere il proprio \texttt{.gitignore} a mano, (quasi) sicuramente ci ha già pensato qualcun altro...
\begin{itemize}
	\item \url{https://www.gitignore.io/}
	\item \url{https://github.com/github/gitignore}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Add e rm}

\begin{frame}{Git add pro}
\texttt{git add}, come quasi tutti gli altri comandi, ha molte opzioni che possono essere utilizzate:
\begin{itemize}
	\item con \texttt{git add --help} mostra la pagina della documentazione relativa al comando \texttt{git add}\\
\end{itemize}
Vediamo insieme alcuni esempi
\end{frame}

\begin{frame}{Git add pro}
\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{--force/-f}}: permette di "aggirare" il \texttt{.gitignore}
	\pause
	\item \textbf{\texttt{--dry-run}}: non aggiunge nessun file, mostra solo quali file esistono secondo il \texttt{pathspec} specificato
	\pause
	\item \textbf{\texttt{-A/--all}}: aggiorna, elimina e aggiunge nella staging area tutti i file specificati 
	\pause
	\item \textbf{\texttt{-u/--update}}: aggiorna o elimina i file specificati (non aggiunge nuovi file all'index)
	\pause
	\item \textbf{\texttt{--ignore-removal/--no-all}}: aggiorna e aggiunge i file specificati, ignorando quelli eliminati
	
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\textit{Un piccolo chiarimento}\\ 
	\centering\textbf{Git versione 1.x:}\\
	\includegraphics[scale=0.6]{git_add_1}\\
	\textbf{Git versione 2.x:}\\
	\includegraphics[scale=0.55]{git_add_2}
\end{frame}

\begin{frame}{Eliminare file dal versionamento}
	Come detto per rimuovere un file dal controllo di git è possibile utilizzare il comando \texttt{git rm}
	\begin{itemize}
		\item \large\textbf{N.B.} i file oltre ad essere eliminati dall'index vengono eliminati anche dalla working directory
		\item possono essere eliminati solo i file che non hanno modifiche salvate nell'area di stage 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Altre opzioni}
\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{-f/--force}}: rimuove anche i file presenti nell'area di stage
	\pause
	\item \textbf{\texttt{--cached}}: permette di eliminare i file dal versionamento, ma non dal filesystem
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Undoing things}

\begin{frame}{Undoing things}
	E se mi sono dimenticato di aggiungere un file al mio commit?\\
	2 opzioni:
	\begin{itemize}
		\item un bel commit \textbf{“Oops, forgot to add a file”}
		\pause
		\item evitare denunce dai membri del team. How? 
	\end{itemize}
	\pause
	\centering\textbf{\texttt{git commit --amend}}
\end{frame}

\begin{frame}{Undoing things - 2}
Git ci fornisce altri due comandi per ritornare sui nostri passi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{git reset HEAD <file>}} per togliere dalla staging area un file
	\pause
	\item \textbf{\texttt{git checkout -- <file>}} per eliminare le modifiche ad un file, riportandolo allo stato dell'ultimo commit (\textbf{N.B.} questo comando copia il vecchio file sopra quello modificato, \textbf{tutte le modifiche vengono perse!!})
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Premiamo qualche tasto}
	\textbf{Esempio pratico per tutti}\\
	\begin{itemize}
		\item create i file \textit{prova1.txt} e \textit{prova2.txt} e scrivete in entrambi qualcosa 
		\pause
		\item aggiungeteli alla staging area con un unico comando
		\pause
		\item lavoro incredibile, è ora di committare con un bel messaggio descrittivo
		\pause
		\item vi siete ricordati che \textit{prova2.txt} non vi serve, toglietelo (\textbf{dal versionamento})
		\pause
		\item ora vogliamo che nessuno sappia del nostro errore, committiamo senza farci notare. Do it!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Soluzione}
	\texttt{echo "Something" > prova1.txt\\
		echo "Something" > prova2.txt\\
		git add *.txt\\
		git commit -m "Incredible work"\\
		git rm --cached *2.txt\\
		git commit --amend
		}
\end{frame}

\section{Status}

\begin{frame}{Installate Linux}
	Come controllo lo stato della mia repository?\\ 
	\pause
	\begin{center}\textbf{\texttt{git status}}\end{center}
	Vediamo qualche opzione anche per questo comando
\end{frame}

\begin{frame}{git status}
	Prima di tutto, quando usare \texttt{git status}?
	\pause
	\LARGE \textbf{SEMPRE}\\ 
	\normalsize 
	\pause
	È un comando \textbf{fondamentale} che vi permette di capire la situazione della repository, in particolare:
	\begin{itemize}
		\item i file pronti per il commit
		\item i file con differenze tra la working directory e la staging area
		\item i file nella working directory che non sono sotto il controllo di Git
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{git status}
	È possibile modificare l'output del comando \texttt{git status} specificando alcune opzioni:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\texttt{-s}}: mostra l'output in formato breve \pause
		\item \textbf{\texttt{-v/--verbose}}: oltre ai nomi dei file che sono stati modificati, mostra anche le modifiche testuali \pause
		\item \textbf{\texttt{-u[<mode>]}}: mostra i file non ancora sotto il controllo di Git, possibilmente specificando una delle seguenti \textit{mode}:
		\begin{itemize}
			\item \textit{no}: non mostrare i file non tracciati
			\item \textit{normal}: mostra i file e le cartelle non tracciati
			\item \textit{all}: mostra tutto, anche i file non tracciati nelle sottocartelle (default)
		\end{itemize}\pause
		\item \textbf{\texttt{--ignored[=<mode>]}}: mostra i file ignorati, specificando diverse \textit{mode}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Log}

\begin{frame}{La storia del nostro progetto}
	Ultimo comando da approfondire oggi: \textbf{\texttt{git log}}\\
	\pause Se non ve lo ricordate serve per mostrare la \textbf{storia dei commit} della nostra repository.\\
	Le funzionalità avanzate di \texttt{git log} possono essere divise in due rami:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{formattare} come i commit vengono mostrati
		\pause
		\item \textbf{filtare} i commit da mostrare
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Formattiamo}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\texttt{--oneline}}: condensa il commit in una linea, mostrando ID e messaggio\pause
		\item \textbf{\texttt{--decorate}}: mostra tutte le references (tag, branch...) riferite ad ogni commit\pause
		\item \textbf{\texttt{--stat}}: mostra il numero di inserimenti/eliminazioni fatte in ogni file per ogni commit\pause
		\item \textbf{\texttt{-p}}: come \texttt{--stat}, in più mostra i cambiamenti effettivi\pause
		\item \textbf{\texttt{--graph}}: disegna un grafo per mostrare la struttura dei branch nella storia dei commit\pause
		\item \textbf{\texttt{--pretty=format:"<string>"}}: permette di mostrare i commit secondo il formato preferito dall'utente (es. \texttt{git log --pretty=format:"\%cn committed \%h on \%cd"})
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Filtriamo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{per numero}: \texttt{-<n>} per visualizzare gli ultimi n commit \pause
	\item \textbf{per data}: \texttt{--after} o \texttt{--before} una determinata data per visualizzare solo determinati commit (es. \texttt{git log --after="10-12-2018"})\pause
	\item \textbf{per autore}: \texttt{--author=<pattern>} per vedere tutti i commit di uno sviluppatore\pause
	\item \textbf{per messaggio}: \texttt{--grep=<pattern>} per filtrare in base al messaggio del commit\pause
	\item \textbf{per file}: specificando il nome del file (\texttt{git log --} per specificare a Git che si tratta di un file e non un branch) \pause
	\item \textbf{per contenuto}: \texttt{-S"<string>"} per mostrare i commit che hanno introdotto la stringa <string> (\texttt{-G"<regex>"} per le espressioni regolari)\pause
	\item \textbf{per range}: \texttt{<since>..<until>}, dove since e until sono commit references (anche nomi di branch)
\end{itemize}
\end{frame}